\chapter{Pendahuluan}
\emph{Cara menulis bab ini.} Bab Pendahuluan memuat Latar Belakang, Identifikasi dan Batasan Masalah, Tujuan Penelitian, Manfaat Penelitian, serta Sistematika Penulisan. Tulis dengan alur runtut dari masalah umum menuju fokus penelitian.


\section{Latar Belakang}
\emph{Cara menulis.} Uraikan konteks dan urgensi masalah (dari fenomena umum ke khusus), kesenjangan (\emph{gap}) antara kondisi ideal dan kenyataan/penelitian terdahulu, serta posisi penelitian Anda dalam mengisinya. Dukung dengan data dan rujukan mutakhir, lalu arahkan ke rumusan masalah.

Kemiskinan merupakan fakta sosial global yang selalu menjadi perhatian dari tahun
ke tahun \parencite{megawati2021}. Salah satu metode standar untuk mengidentifikasi
penerima program bantuan sosial adalah \emph{Proxy Means Test} (PMT)
\parencite{etang2022}. \textcite{taufiq2021} menunjukkan bahwa pendekatan
\emph{ensemble} dapat meningkatkan akurasi penargetan.

% (Uraikan konteks, kesenjangan, dan posisi penelitian Anda di sini.)

\section{Identifikasi dan Batasan Masalah}
\emph{Cara menulis.} Rumuskan masalah sebagai pertanyaan penelitian yang spesifik dan terukur, lalu batasi ruang lingkup (data, variabel, periode, metode) agar penelitian terfokus.

Bagian ini memuat identifikasi masalah dan batasan ruang lingkup penelitian.

\section{Tujuan Penelitian}
\emph{Cara menulis.} Tujuan menjawab tiap rumusan masalah secara paralel (satu-satu), diawali kata kerja operasional (mis.\ mengembangkan, mengevaluasi, membandingkan).

Bagian ini memuat tujuan penelitian yang ingin dicapai.

\section{Manfaat Penelitian}
\emph{Cara menulis.} Jelaskan manfaat teoretis/akademis (kontribusi keilmuan) dan praktis (bagi instansi, pengguna, atau masyarakat), dihubungkan dengan tujuan.

Bagian ini memuat manfaat teoretis dan praktis dari penelitian.

\section{Sistematika Penulisan}
\emph{Cara menulis.} Uraikan ringkas isi tiap bab dalam bentuk paragraf naratif (bukan daftar) agar pembaca memperoleh gambaran alur skripsi.

\ifpeminatansi
Penulisan skripsi ini terdiri atas enam bab. Bab I Pendahuluan menguraikan latar
belakang, identifikasi dan batasan masalah, tujuan, manfaat, serta sistematika
penulisan. Bab II Tinjauan Pustaka memuat landasan teori dan penelitian terkait.
Bab III Metode Penelitian menjelaskan data serta metodologi pengembangan sistem
yang digunakan. Bab IV Analisis dan Perancangan menyajikan analisis kebutuhan dan
rancangan sistem. Bab V Implementasi dan Evaluasi memaparkan implementasi sistem
beserta hasil pengujian dan evaluasinya. Bab VI Kesimpulan dan Saran berisi
kesimpulan penelitian dan saran untuk pengembangan selanjutnya.
\else
Penulisan skripsi ini terdiri atas lima bab. Bab I Pendahuluan menguraikan latar
belakang, identifikasi dan batasan masalah, tujuan, manfaat, serta sistematika
penulisan. Bab II Tinjauan Pustaka memuat landasan teori dan penelitian terkait.
Bab III Metode Penelitian menjelaskan data, tahapan, dan teknik analisis yang
digunakan. Bab IV Hasil dan Pembahasan menyajikan temuan penelitian beserta
pembahasannya. Bab V Kesimpulan dan Saran berisi kesimpulan penelitian dan saran
untuk penelitian selanjutnya.
\fi

% Catatan: paragraf di atas mengikuti penanda \peminatansi (lihat main.tex).
